= Exercices

[IMPORTANT]
====
Dans ces exercices, vous respecterez les contraintes suivantes:

* Vous utiliserez `git` en effectuant des commits réguliers comportant des messages informatifs.
* Le _build_ sera assuré par Maven et plus précisément Maven wrapper (déjà intégré dans le projet).
Aucune manipulation en dehors de Maven ne devra être nécessaire.
* Le _build_ devra intégrer `checkstyle` pour la vérification des règles de codages Google.
Le projet devra donc les respecter.
* Des tests unitaire JUnit 4 devront être disponibles pour la plupart des méthodes développées.
* Chaque exercice devra se trouver dans un _package_ différent.
* Les fonctionnalités du langage Java devront être utilisées au mieux (exceptions, librairie de collections, I/O, ...).
====

== Utilisation des collections
L'objet de cet exercice est de simuler l'interrogation d'un DNS (_Domain Name Server_).
Un DNS convertit une adresse IP (`192.168.0.1` par exemple) en un nom qualifié de machine (`machine.domaine.local` par exemple) et inversement.
Un nom qualifié comporte le nom de la machine (avant le premier `'.'`) et un nom de domaine (après le premier `'.'`).

L'interface proposera une ligne de commande à partir de laquelle les commandes suivantes devront être interprétées:

* `nom.qualifié.machine` : l'adresse IP de la machine est affichée;
* `adr.es.se.ip` : le nom qualifié de cette machine est affiché;
* `ls [-a]` _domaine_ : la liste des machines du domaine _domaine_ sera affichée triée selon le nom des machines ou selon les adresses IP (si `-a` est présent).

[IMPORTANT]
====
* La base de données du serveur sera conservée dans un fichier texte (une ligne par machine au format "`un_nom_de_machine une.adresse.IP`") chargé au lancement du programme.
* Le nom du fichier devra être stocké dans un fichier de propriétés (cf. http://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/environment/properties.html[Tutoriel sur les propriétés]).
====

. Réaliser les classes `AdresseIP`, `NomMachine` et `DnsItem` qui représentent respectivement une adresse IP, un nom qualifié de machine et une entrée du DNS.
. Réaliser la classe `Dns` qui proposera les opérations suivantes:
** un constructeur qui chargera la base de données,
** deux méthodes `getItem` qui retourneront une instance de `DnsItem` soit à partir d'une adresse IP, soit à partir d'un nom de machine,
** une méthode `getItems` qui retournera une liste d'items à partir d'un nom de domaine.
. Réaliser la classe `DnsTUI` qui se chargera des interactions avec l'utilisateur.
Cette classe fournira une méthode `nextCommande` qui analysera le texte saisi par l'utilisateur et retournera un objet implémentant l'interface `Commande` (cf. question suivante) et une méthode `affiche` qui affichera un résultat.
. Les commandes DNS seront implémentées à l'aide du modèle de conception http://en.wikipedia.org/wiki/Command_pattern[Commande].
** créer l'interface `Commande` comportant une seule méthode `execute`,
** créer une classe implémentant cette interface pour chaque action (rechercher une IP, rechercher un nom, rechercher les machines d'un domaine, quitter l'application).
. Réaliser la classe principale `DnsApp`.
La méthode `run` de cette classe interagira avec l'interface utilisateur pour récupérer la prochaine commande, l'exécutera puis affichera la résultat.

== Logiciel de "dessin"
Le but de cet exercice est de réaliser un logiciel de dessin 2D.
On se limitera ici à un affichage textuel, i.e. seule une description des figures sera affichée.

Le logiciel devra offrir les fonctionnalités suivantes:

* manipulation (affichage et déplacement) des formes comme des rectangles et des cercles,
* regroupement d'objets afin de leur faire subir un traitement global
(par exemple, déplacer ensemble un cercle et un rectangle),
* sauvegarde/chargement d'un dessin à l'aide de la sérialisation.

. Proposer une hiérarchie de classe modélisant ce problème et un découpage en module du logiciel
. Réaliser une implémentation du logiciel de dessin

== Requêtes en utilisant les `streams`
Le but de cette exercice est d'exprimer un ensemble de requêtes en utilisant la bibliothèque `stream`.

Un employé possède les attributs suivants :
nom (`String`), age (`int`), sexe (`enum`), salaire (`BigDecimal`),
date d'embauche (`LocalDate`) et service de rattachement (`Service`).
Un service comporte un nom (`String`) et une adresse (`String`).

. Implémentez la classe `Employe` et l'énumération `Service`
. Créez un jeu de données de test
. Implémentez les requêtes suivantes (faites afficher le résultat)
.. les employés (avec toutes leurs caractéristiques)
.. les employés de moins de 30 ans
.. le nom des hommes
.. le nom et le salaire trié par salaire décroissant
.. la moyenne des salaires
.. les employés regroupés selon leur sexe
.. la moyenne des salaires par sexe
.. le nom et la date d'embauche par services
